
\chapter{LRC : Contrôle parité croisée}

    \section{Introduction}

        \paragraph{}
Le LRC (Longitudinal Redundancy Check) est un mot d'information se composant $L$ caractere de texte.
Il s'agit d'un double codage par bits de parité. Les 7 $L$ bits sont rangés dans un tableau de $L$ lignes et 7 colonnes.
Chaque ligne est complété par un bit de parité et de même pour les 8 colonnes formés.
        \paragraph{}
Pour rester cohérent avec notre message d'exemple nous prendrons le cas d'une matrice carrée composée de 7 messages de taille 7 chacun.
Il sera appliqué horizontalement à la matrice (à chaque message) le bit de parité.
La matrice passera donc à une taille de (7+1) sur 8.
Le dernier message qui sera généré grâce à l'application du bit de parité verticalement sur la matrice.


    \clearpage

    \section{Fiabilité}

        \paragraph{}
%cb erreur peut être corrigée. ?
1 erreur peut être corrigée et jusqu’à trois erreurs peuvent être détectées à coup sûres.


    \section{Probabilité de détection}

        \paragraph{}
Probabilité d'exactitude d'un message :
\[  P(\text{Exact}) = P(\text{0 erreur}) + P(\text{1 erreur}) \]
\[ \text{Taille de la matrice } n = ( \text{ Nombre de lignes } + 1 ) * ( \text{ Longeur du message } + \text{ Bit de parité } ) \]
\[ P(\text{0 erreur}) + P(\text{1 erreur}) = (1-p)^{n} + {n\choose 1}*p*(1-p)^{n-1} \]
Dans notre cas et avec les 10\% de chance qu'un bit soit changé :
\[ \text{Taille de la matrice } n = 8*(7+1) = 8^{2} \]
\[ \text{Taille de la matrice } n = 64 \]
\[ P(\text{0 erreur}) + P(\text{1 erreur}) = (1-p)^{64} + 64*p*(1-p)^{63} \]
\[ P(\text{0 erreur}) + P(\text{1 erreur}) = (1-0.1)^{64} + 64*0.1*(1-0.1)^{63} \]
\[ P(\text{0 erreur}) + P(\text{1 erreur}) = (0.9)^{64} + 64*0.1*(0.9)^{63} \]
\[ P(\text{0 erreur}) + P(\text{1 erreur}) \approx 0.1179\% \]
Un message a donc environ 0.1179\% de chance d'être décodé correctement, c'est à dire non détecté faux.
Le nombre de cas d'erreur où le LRC est mis à défaut est :
\[  \text{Nombre d'indetections} = (49+42+35+28+21+14+7)*7 \]
le nombre de cas total est  :
\[  P(\text{Nomber de cas}) = 2^{8*(7+1)} = 2^{8*8} \]
\[  P(\text{Nombre de cas}) = 2^{64} \]
\[  P(\text{Détection}) = \frac{\text{Nombre de cas} - \text{Nombre d'indetections}}{\text{Nombre de cas}}*100 \]
\[  P(\text{Détection}) \approx 100\% \]
Comparons la probabilité d'un message decodé à l'aide du LRC à celle de l'information non codé.
L'information esr alors transmis directement avec la probabilité de transmission sans erreur.
On a :
\[  P(\text{n'}) = 7L=7*8=56 \]
\[  P(\text{0}) = (1-p)^{n'}=\frac{9}{10} = 0.00273927\]
Calculons alors l'amélioration :
\[  P(\text{Amelioration}) = \frac{P(\text{Exact}) - P(\text{0})}{P(\text{0})} \]
\[ =\frac{(\frac{9}{10})^{63}*(\frac{64}{10})-(\frac{9}{10})^{56}}{(\frac{9}{10})^{56}} \]
\[ =(\frac{9}{10}^{7}*\frac{64}{10})-1 \approx 2.0611 \]
On obtient donc une amélioration de 206,11\%.
    \section{Rendement}

        \paragraph{}
Le rendement de ce code est bon :
\[  Rendement = \frac{n*\text{Taille du message}}{(n+1)*(\text{Taille du message}+1)} \]
        \paragraph{}
Dans le cas que nous étudions (7 messages de 7 bits):
\[  Rendement = \frac{7*7}{(7+1)*(7+1)} \approx 76.6\% \]
